% Ивенкова

\chapter*{О книге}

\vspace{\baselineskip}

\vspace{\baselineskip}

\vspace{\baselineskip}

\vspace{\baselineskip}
%\tcbset{colback=gray!15!white, enhanced jigsaw, breakable, boxrule=0mm, arc=3mm, top=2mm, left=1.5mm, bottom=1mm} % параметры серого прямоугольника
\begin{center}
	\begin{tcolorbox}[colback=white, colframe=violet, boxrule=0.5mm, boxsep=8mm, halign=flush center, width=14cm]
	\begin{tcolorbox} [colback=violet!15!white, colframe=white, halign=flush center, boxrule=1mm, boxsep=2mm, arc=3mm]
		Пожалуйста, не стесняйтесь делиться этим PDF-файлом бесплатно,
		последнюю версию книги вы можете скачать по ссылке ниже: \href{https://goalkicker.com/AlgorithmsBook}{\underline{https://goalkicker.com/AlgorithmsBook}}
	\end{tcolorbox}
Книга \textit{Алгоритмы. Заметки для профессионалов} собрана из \href{https://archive.org/details/documentation-dump.7z}{\underline{документации Stack Overflow}}, содержание написано прекрасными людьми на Stack Overflow.
Содержание книги находится под лицензией Creative-Commons BY-SA, смотрите авторов, предоставивших разные главы, в конце книги. Изображения могут быть защищены авторским правом их владельцами, если не указано иное.

\vspace{\baselineskip}
Эта неофициальная бесплатная книга создана в учебных целях и она не связана с официальными компаниями или группами об алгоритмах, а также Stack Overflow. Все товарные знаки, в том числе зарегистрированные, являются собственностью соответствующих владельцев.

\vspace{\baselineskip}
Информация, представленная в книге, не гарантирует ни правильности, ни точности. Вы используете материал на свой страх и риск.

\vspace{\baselineskip}
Пожалуйста, если вы найдете ошибки и неточности, пишите нам на \href{mailto: web@petercv.com}{\underline{web@petercv.com}}
\end{tcolorbox}
\end{center}
\newpage